\subsection {Los formatos de almacenamiento clásicos}

En los primeros sistemas informáticos, las capacidades de almacenamiento eran muy limitadas, por lo que ni siquiera se concebía la idea de almacenar nada que no fuera lo que conocemos como texto plano. Además, las limitadas capacidades de cómputo así como el limitado espacio tanto en discos como en memorias, hacía totalmente inviable el uso de nada que no fueran caracteres.
A medida que los microprocesadores mejoraban y con el crecimiento del espacio disponible en disco y en memoria, empezaron a aparecer programas que no utilizaban el texto como su formato de almacenamiento sino que empezaron a utilizar archivos binarios, en lugar de los archivos de texto tan populares hasta ese momento. Por ejemplo podemos citar:

\begin {itemize}
\item {Los programas de tratamiento de texto que empezaron a incorporar la posibilidad de incorporar imágenes.}
\item {Los programas de proceso gráfico que habían empezado a hacerse visibles al mercado doméstico.}
\item {Entornos de desarrollo integrado que permitían acercar el desarrollo de software al gran público.}
\end {itemize}

El uso de archivos binarios supone que el almacenamiento de información ya no se hace en texto ``legible'' sino en forma de una secuencia de bits comprensible solamente para el programa que lo creó. El uso de archivos binarios permitió que dichos archivos ocuparan menos espacio (por ejemplo, incluyendo un archivo de imagen tal cual, en lugar mediante codificación Base64) y permitía que los programas trabajaran más deprisa, ya que en general, las codificaciones binarias son más eficientes.

Se puede decir a grandes rasgos que todos estos programas empezaron lo que supuso una revolución para dos sectores muy claramente diferenciados:

\begin {itemize}

\item {Por un lado, los usuarios vieron como las posibilidades se multiplicaban y se empezó a demandar más y más. Véase el caso de los procesadores de texto que permiten no ya la inclusión de gráficos, sino también de audio e incluso de vídeo.}
\item {Por otro lado, a la misma velocidad que las posibilidades del usuario crecían, crecían los problemas para desarrolladores de aplicaciones que intentaban que los formatos de almacenamiento de sus programas fueran comprensibles para otros programas, o incluso entre distintas versiones. }
\end {itemize}